\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath,amssymb,verbatim,epsfig}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage[thinlines]{easytable}

\begin{document}
\title{Simulador do Modelo de 5 Estados\\Engenharia Informática\\Sistemas Operativos I\\*Universidade de Évora}

\author{Pedro Gaudêncio - 23470\\Pedro Carvalho - ex12335}%
\maketitle

\newpage
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introdução}

Na disciplina de Sistemas Operativos 1 foi-nos incumbida a implementação de um simulador de processamento de PCBs seguindo o modelo de 5 estados.

O modelo de 5 estados tem como função o escalonamento de processos de maneira a organizar por prioridade FIFO (First In First Out) e dispõe dos seguintes estados:

\begin{itemize}
\item New: o processo foi criado mas ainda não foi admitido na fila de espera para processamento;
\item Ready: fila que contém os processos em espera para serem admitidos no estado Running assim que possível;
\item Running: o processo está a ser executado no momento;
\item Blocked: regula as filas de espera dos dispositivos onde cada processo precisa de aceder, cada dispositivo tem um tempo próprio de espera;
\item Exit: fila de processos que já foram executados e completamente tratados;
\end{itemize}

\newpage
\section{Compilar/Makefile}

Utilização do Makefile para gerar o código e correr os testes.

\medskip

\noindent
{\it Ficheiro Makefile}
\begin{verbatim}
   MAKE
     Compila o código, corre o exemplo de teste
     (./teste.txt) e mostra o output na consola

   MAKE COMPILAR
     Compila o código e gera os ficheiros .class
     (./classes/*.class)

   MAKE RUN
     Corre o exemplo de teste (./teste.txt) e
     mostra o output na consola

   MAKE VERBOSE-OUTPUT
   	 Corre o exemplo de teste (./teste.txt), cria
     o ficheiro output.txt e apresenta output detalhado
     na consola (less output.txt)
   
   MAKE CLEAN
     Apaga os ficheiros .class (./classes/*.class) e o
     output.txt gerado no run
\end{verbatim}
%
\noindent

\newpage
\section{Funcionamento}

\subsection{Leitura de input}

O ficheiro de input é lido e analisado, transformando-o numa lista de Strings como argumento do Simulador que criará um objeto para cada dispositivo e uma lista de processos (prévia aos estados); também cria os estados necessários para o funcionamento do simulador e inicializa-os.

Um processo é composto pelo tempo inicial de CPU (o tempo de entrada no simulador), uma lista de tuplos {tempo de processamento, id de dispositivo} onde cada tempo corresponde aos ciclos que o processo demora até entrar no respetivo dispositivo, contendo ainda o tempo final de CPU, que é relativo ao tempo que o processo leva a finalizar após concluir a sua vida.


\subsection{Funcionamento do simulador}

O clock é iniciado a 0 e a lista de processos criada é percorrida: se o tempo de CPU inicial do processo for igual ao clock, o processo dá entrada na fila New e fica em espera até ser admitido. O processo só é admitido ({\it admit()}) na fila Ready se esta não estiver no limite definido (por default o limite é 2); caso seja admitido entrará na fila Ready e fica em espera até dar entrada no estado Running ({\it dispatch()}).

Uma vez no estado Running, caso o processo não contenha tuplos {tempo de processamento, id de dispositivo} é lido o tempo final de CPU e será libertado ({\it release()}) para o estado Exit quando este chega a zero; caso contrário, irá decrementar uma unidade a cada ciclo de clock no primeiro tempo de processamento contido na lista de tuplos, quando este tempo chega a zero ({\it running.isZero()}) o processo será enviado para o dispositivo de destino no estado Blocked ({\it event\_wait()}). O estado Running tem ainda um clock interno que tem como função provocar um timeout de modo a que o sistema não congestione sempre com os mesmos processos (por default, este tempo de timeout é igual a 4 unidades) - quando este timeout chega a zero ({\it timeout()}) o processo é colocado em espera de volta no fim da fila Ready.

O estado Blocked contém os dispositivos previamente criados, cada dispositivo tem uma fila de processos e um tempo de processamento interno. Todos os processos colocados nesta fila deverão esperar esse tempo até que sejam recolocados na fila Ready ({\it event\_occurs()}).

No Exit estão todos os processos já tratados, onde vão sendo arrumados por ordem de chegada.

\newpage

Fluxograma do funcionamento geral do simulador:\\

\centerline{\includegraphics[width =0.7\textwidth]{scheduler.png}}

\newpage

Fluxograma detalhado do Run (do fluxograma anterior):\\

\centerline{\includegraphics[width =0.9\textwidth]{run.png}} 

\newpage

\subsection{Output do simulador}

Como resultado é imprimido na consola o estado de cada processo a cada ciclo de processamento:

\textless t\textgreater \textless estado de P1\textgreater ... \textless estado de Pn\textgreater
...

No fim temos a relação entre o tempo de espera e o tempo total de processamento para cada processo:

\textless relação entre tempo de espera e tempo CPU de P1: x1\textgreater

...

\textless relação entre tempo de espera e tempo CPU de Pn: xn\textgreater

É também criado um ficheiro output.txt com a análise mais detalhada dos estados a cada ciclo.


\subsection{Análise de resultados}

Após análise aos primeiros resultados, compreendemos que existiam processos a "saltar" estados (Blocked -\textgreater Running) num mesmo ciclo devido à prioridade de condições lógicas da nossa implementação. Este problema foi facilmente solucionado criando uma flag para cada processo, possibilitando a este ter conhecimento se já tinha passado pelo estado Ready antes de seguir para o Running, bloqueando a sua passagem direta (num mesmo ciclo) para mais que um estado.


No que diz respeito à taxa de processamento, calculámos a relação entre o tempo de espera dos processos no estado Ready e o seu tempo de processamento total: \\

$$Taxa\ processamento\ processo = (\frac{tempo\ de\ CPU}{tempo\ de\ espera}) $$

\newpage
\section{Conclusão}

Após compreendermos o modelo de 5 estados, o trabalho foi implementado com alguma facilidade, com a pequena exceção de as estruturas LinkedList no Java admitirem nós nulls, o que nos obrigou a depurar exaustivamente a saída e entrada de processos nas filas (interface Queue). Tanto a leitura e transformação de input, como processamento e escalonamento dos objetos e impressão do output a cada iteração do simulador estão como requerido nos objetivos deste trabalho.

\newpage
\begin{thebibliography}{4}

\bibitem{url} \url{http://docs.oracle.com/javase/6/docs/api/}
\bibitem{proceeding} Linux Man Pages
\end{thebibliography}
\end{document}